%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Beamer Presentation
% LaTeX Template
% Version 1.0 (10/11/12)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND THEMES
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass{beamer}

\mode<presentation> {

% The Beamer class comes with a number of default slide themes
% which change the colors and layouts of slides. Below this is a list
% of all the themes, uncomment each in turn to see what they look like.

%\usetheme{default}
%\usetheme{AnnArbor}
%\usetheme{Antibes}
%\usetheme{Bergen}
%\usetheme{Berkeley}
%\usetheme{Berlin}
%\usetheme{Boadilla}
%\usetheme{CambridgeUS}
%\usetheme{Copenhagen}
%\usetheme{Darmstadt}
%\usetheme{Dresden}
%\usetheme{Frankfurt}
%\usetheme{Goettingen}
%\usetheme{Hannover}
%\usetheme{Ilmenau}
%\usetheme{JuanLesPins}
%\usetheme{Luebeck}
%\usetheme{Madrid}
%\usetheme{Malmoe}
%\usetheme{Marburg}
%\usetheme{Montpellier}
%\usetheme{PaloAlto}
%\usetheme{Pittsburgh}
%\usetheme{Rochester}
%\usetheme{Singapore}
%\usetheme{Szeged}
\usetheme{Warsaw}

% As well as themes, the Beamer class has a number of color themes
% for any slide theme. Uncomment each of these in turn to see how it
% changes the colors of your current slide theme.

%\usecolortheme{albatross}
%\usecolortheme{beaver}
%\usecolortheme{beetle}
%\usecolortheme{crane}
%\usecolortheme{dolphin}
%\usecolortheme{dove}
%\usecolortheme{fly}
%\usecolortheme{lily}
%\usecolortheme{orchid}
%\usecolortheme{rose}
%\usecolortheme{seagull}
%\usecolortheme{seahorse}
%\usecolortheme{whale}
%\usecolortheme{wolverine}

%\setbeamertemplate{footline} % To remove the footer line in all slides uncomment this line
%\setbeamertemplate{footline}[page number] % To replace the footer line in all slides with a simple slide count uncomment this line

%\setbeamertemplate{navigation symbols}{} % To remove the navigation symbols from the bottom of all slides uncomment this line
}

\usepackage{graphicx} % Allows including images
\usepackage{booktabs} % Allows the use of \toprule, \midrule and \bottomrule in tables
\usepackage{amssymb}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{color}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[nodayofweek,level]{datetime}
\usepackage[export]{adjustbox}
\newcommand{\mydate}{\formatdate{1}{9}{2017}}
%\usepackage{beamerthemesplit} 
%\setbeamertemplate{headline}{}
\setbeamertemplate{footline}[frame number]
\beamertemplatenavigationsymbolsempty
\setlength{\abovecaptionskip}{0pt}
\decimalpoint

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE PAGE
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title[Clase 4]{\textbf{Fundamentos de Circuitos Eléctricos (II)}} % The short title appears at the bottom of every slide, the full title is only on the title page

\author{I.C. Alex Antonio Turriza Suárez} % Your name
\institute[Itescam] % Your institution as it will appear on the bottom of every slide, may be shorthand to save space
{
\scriptsize Semestre AGO 17 - ENE 18\\
\medskip
Ingeniería en Sistemas Computacionales \\ % Your institution for the title page
\medskip
\textit{aaturriza@itescam.edu.mx} % Your email address
}
\date{} % Date, can be changed to a custom date

\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage % Print the title page as the first slide
\end{frame}

\section{Sobre la Ley de Ohm}
\begin{frame}
\frametitle{Sobre la Ley de Ohm}
\begin{itemize}
\item La corriente fluye de un potencial mayor a uno menor, a fin de que $v = iR$. Si la corriente fluye de un potencial menor a uno mayor, $v = -iR$.
\item Puesto que el valor de $R$ puede ir de cero al infinito, es importante considerar los dos posibles valores extremos de $R$.
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Cortocircuito}
\begin{frame}
\frametitle{Cortocircuito}
\begin{itemize}
\item Un elemento con $R = 0$ se llama cortocircuito.
\item Dado que $R = 0$, entonces la tensión en el resistor $v = iR$ es igual a 0.
\item La tensión es cero, pero la corriente podría ser de cualquier valor.
\item En la práctica, un cortocircuito suele ser un alambre conectado, que se supone que es un conductor ideal.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Cortocircuito}
\begin{block}{Cortocircuito}
Un cortocircuito es un elemento de circuito con resistencia que se aproxima a cero.
\end{block}
\centering
\vspace{0.4 cm}
\includegraphics[scale=0.45]{Figuras/CC}
\end{frame}

\subsection{Circuito Abierto}
\begin{frame}
\frametitle{Circuito Abierto}
\begin{itemize}
\item Un elemento con $R = \infty$ se llama circuito abierto.
\item En el caso de un circuito abierto:
\begin{equation}
i = \lim_{R \rightarrow \infty} \frac{V}{R} = 0.
\end{equation}
\item La corriente es de cero aunque la tensión podría ser  cualquiera.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Circuito Abierto}
\begin{block}{Circuito Abierto}
Un circuito abierto es un elemento del circuito con resistencia que tiende al infinito.
\end{block}
\centering
\vspace{0.4 cm}
\includegraphics[scale=0.3]{Figuras/CA}
\end{frame}

\section{Sobre los resistores}
\subsection{Tipos de resistores}
\begin{frame}
\frametitle{Tipos de resistores}
\begin{itemize}
\item Un resistor puede ser fijo o variable.
\item En resistores del tipo fijo, su resistencia se mantiene constante.
\item Los resistores variables tienen una resistencia ajustable.
\item Un resistor variable común se conoce como \textbf{potenciómetro} o pot.
\end{itemize}
\centering
\includegraphics[scale=0.45]{Figuras/Pot}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Tipos de resistores}
\begin{itemize}
\item En la figura de debajo se muestra cómo se simboliza una resistencia variable en un circuito eléctrico.
\end{itemize}
\centering
\includegraphics[scale=0.55]{Figuras/varpot}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Tipos de resistores - \textbf{¡Excepciones!}}
\begin{itemize}
\item Cabe señalar que no todos los resistores cumplen con la ley de Ohm. A un resistor que cumple con la ley de Ohm se le conoce como resistor lineal. Durante el curso, trabajaremos sólamente con resistores lineales.
\item La mayoría de los componentes de circuito que incluyen resistores montandos superficialmente o integrados.
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Conductancia}
\begin{frame}
\frametitle{Sobre los resistores - \textbf{Conductancia}}
\begin{itemize}
\item Es el recíproco de la resistencia R, conocido como conductancia y denotado por $G$.
\begin{equation}
G = \frac{1}{R} = \frac{i}{v}
\end{equation}
\item La conductancia es una medida de lo bien que un elemento conducirá corriente eléctrica.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Sobre los resistores - \textbf{Conductancia}}
\begin{itemize}
\item La unidad de conductancia es el mho simbolizada como $\mho$.
\item Se puede utilizar el siemens (S), la unidad de conductancia del SI.
\begin{equation}
1 S = 1 \ \ \mho = 1 \frac{A}{V}
\end{equation}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Sobre los resistores - \textbf{Conductancia}}\justify
\begin{block}{Conductancia}
La conductancia es la capacidad de un elemento para conducir corriente eléctrica; se mide en mhos ($\mho$) o siemens ($S$).
\end{block}
\vspace{0.5 cm}
Puesto que R y G son cantidades positivas, la potencia disipada en un resistor siempre es positiva. Así, un resistor siempre absorbe potencia del circuito. Esto confirma la idea de que un resistor es un elemento pasivo, incapaz de generar energía.
\end{frame}

\section{Elementos de un circuito}
\begin{frame}
\frametitle{Elementos de un circuito}\justify
\begin{itemize}
\item Dado que los elementos de un circuito eléctrico pueden interconectarse de varias maneras, es necesario conocer algunos conceptos básicos de topología de redes.

\item En topología de redes se estudian las propiedades relativas a la disposición de elementos en la red y la configuración geométrica de la misma.
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Ramas}
\begin{frame}
\frametitle{Ramas}\justify
\begin{block}{Ramas}
Una rama representa un solo elemento, como una fuente de tensión o un resistor.
\end{block}
\begin{itemize}
\item Una rama representa a cualquier elemento de dos terminales.
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Nodos}
\begin{frame}
\frametitle{Nodos}\justify
\begin{block}{Nodos}
Un nodo es el punto de conexión entre dos o más ramas.
\end{block}
\begin{itemize}
\vspace{0.6 cm}
\item Un nodo suele indicarse con un punto en un circuito.
\item Si un cortocircuito (un alambre de conexión) conecta a dos nodos, éstos constituyen un solo nodo.
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Lazos}
\begin{frame}
\frametitle{Lazos}\justify
\begin{block}{Lazos}
Un lazo es cualquier trayectoria cerrada en un circuito.
\end{block}
\begin{itemize}
\vspace{0.6 cm}
\item Un lazo es una trayectoria cerrada que se inicia en un nodo, pasa por un conjunto de nodos y retorna al nodo inicial sin pasar por ningún nodo más de una vez.
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Ejemplo}
\begin{frame}
\frametitle{Ejemplo}\justify
Identifique todas las ramas y nodos en este circuito.
\vspace{0.6 cm}
\centering
\includegraphics[scale=0.8]{Figuras/CircEj}
\end{frame}

\section{Topología de conexiones}
\begin{frame}
\frametitle{Topología de conexiones}
\begin{block}{Elementos en serie.}
Dos o más elementos están en serie si comparten exclusivamente un solo nodo y conducen en consecuencia la misma corriente.
\end{block}
\vspace{0.9 cm}
\begin{block}{Elementos en paralelo}
Dos o más elementos están en paralelo si están conectados a los dos mismos nodos y tienen en consecuencia la misma tensión entre sus terminales.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Topología de conexiones}
\begin{itemize}
\item Los elementos están en serie cuando están conectados en cadena o secuencialmente, terminal con terminal. Por ejemplo, dos elementos están en serie si comparten un nodo y ningún otro elemento está conectado a él.
\item Elementos en paralelo están conectados al mismo par de terminales.
\item Los elementos pueden estar conectados de tal forma que no estén en serie ni en paralelo.
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Leyes de Kirchhoff}
\begin{frame}
\frametitle{Leyes de Kirchhoff}
Existen dos leyes de Kirchhoff
\begin{enumerate}
\item Ley de la corriente de Kirchhoff (LCK).
\item Ley de la tensión de Kirchhoff (LTK).
\end{enumerate}
\end{frame}

\subsection{Ley de corriente de Kirchhoff}
\begin{frame}
\frametitle{Ley de corriente de Kirchhoff}
\begin{itemize}
\item se basa en la ley de la conservación de la carga, de acuerdo con la cual la suma algebraica de las cargas dentro de un sistema no puede cambiar.
\end{itemize}
\begin{block}{LCK}
Establece que la suma algebraica de
las corrientes que entran a un nodo (o frontera cerrada) es de cero.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Ley de corriente de Kirchhoff}\justify
Matemáticamente:\\
\begin{equation}
\sum_{n = 1}^{N}i_{n}=0
\end{equation}
$N$ es el número de ramas conectadas al nodo e $i_{n}$ es la $n$-ésima corriente que entra al (o sale del) nodo.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Ley de corriente de Kirchhoff}
\textbf{Consideraciones:}
\begin{itemize}
\item Las corrientes que entran a un nodo pueden considerarse positivas
\item Las corrientes que salen del nodo llegan a considerarse negativas.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Ley de corriente de Kirchhoff}
Determine la ecuación de las corrientes en el nodo siguiente.
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{Figuras/EjLCK}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Ley de corriente de Kirchhoff}
\centering
\textbf{Respuesta:}\\
$i_{1} + i_{4} + i_{3} - i_{2} - i_{5} = 0$\\
$i_{1} + i_{4} + i_{3} = i_{2} + i_{5}$
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Ley de corriente de Kirchoff}\justify
Por tanto, la LCK nos permite decir que:
\begin{block}{LCK}
La suma de las corrientes que entran a un nodo es igual a la suma de las corrientes que salen de él.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Ley de corriente de Kirchhoff}
\begin{itemize}
\item Un circuito no puede contener dos corrientes $I_{1}$ e $I_{2}$ en serie, a menos que $I_{1} = I_{2}$, para no infringir la LCK.
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Ley de Tensión de Kirchhoff}
\begin{frame}
\frametitle{Ley de tensión de Kirchhoff}
\begin{block}{Ley de tensión de Kirchhoff}
Establece que la suma algebraica de todas las tensiones alrededor de una trayectoria cerrada (o lazo) es cero.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Ley de tensión de Kirchhoff}\justify
Matemáticamente:
\begin{equation}
\sum_{m=1}^{M}v_{m} = 0
\end{equation}
Donde $M$ es el número de tensiones (o de ramas) en el lazo y $v_{m}$ es la $m$-ésima tensión.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Ley de tensión de Kirchhoff}\justify
\textbf{Consideraciones:}
\begin{itemize}
\item El signo en cada tensión es la polaridad de la primera terminal encontrada al recorrer el lazo.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Ley de tensión de Kirchhoff}
Determine la ecuación de las tensiones en el siguiente ejemplo:
\centering
\includegraphics[scale=0.45]{Figuras/EjLTK} 
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Ley de tensión de Kirchhoff}
\centering
\textbf{Respuesta:}\\
$- v_{1} + v_{2} + v_{3} - v_{4} + v_{5}$\\
$v_{2} + v_{3} + v_{5} = v_{1} + v_{4}$
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Ley de tensión de Kirchhoff}
Por tanto, la LTK puede interpretarse como:
\begin{block}{LTK}
Suma de caídas de tensión = Suma de aumentos de tensión.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Ley de tensión de Kirchhoff}
\textbf{Consideraciones}
\begin{itemize}
\item Si se hubiera recorrido el lazo en el sentido contrario a las manecillas del reloj, se hubiera obtenido lo mismo, salvo los signos invertidos.
\item Cuando fuentes de tensión se conectan en serie, la LTK puede aplicarse para obtener la tensión total.
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Protoboard}
\subsection{Definición}
\begin{frame}
\frametitle{La protoboard}
\begin{block}{Protoboard}
 Es una especie de tablero con orificios, en la cual se pueden insertar componentes electrónicos y cables para armar circuitos.
\end{block}
\end{frame}

\subsection{Conexiones}
\begin{frame}
\frametitle{La protoboard}\justify
\centering
\includegraphics[scale=0.25]{Figuras/Proto}
\end{frame}

\subsection{Regiones}
\begin{frame}
\frametitle{La protoboard}\justify
Un protoboard se divide en tres regiones:
\begin{enumerate}
\item \textbf{Canal central:} La región localizada en el medio del protoboard, se utiliza para colocar los circuitos integrados.
\item \textbf{Buses:} Se localizan en ambos extremos del protoboard, se representan con líneas rojas o azules y conducen de acuerdo a éstas, no existe conexión física entre ellas.
\item \textbf{Pistas:} Se localizan en la parte central del protoboard. Conducen ortogonalmente a los buses.
\end{enumerate}
\end{frame}

\subsection{Recomendaciones}
\begin{frame}
\frametitle{La protoboard}\justify
\begin{itemize}
\item Siempre piensa tomando en cuenta los nodos. Así, evitarás cometer errores de conexión que normalmente comete alguien que se inicia en el armado de circuitos eléctricos.
\item Evita en todo lo posible cables colgando o partes del cobre al aire, ya que al estar de esa forma, son muy susceptibles a ruido electromagnético del ambiente y puede interferir con el correcto funcionamiento de tu circuito.
\item Coloca un cortocircuito entre los buses de ambos extremos, para que sea más cómodo alimentar a tus dispositivos.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\centering
¡Gracias!\\
I.C. Alex Antonio Turriza Suárez.
\end{frame}

\end{document}